# Заметки по ходу курса Docker + K8s 16.09.2024

## Docker

В х86 процессорах уровни защиты:

* Ring level 0 - уровень ядра, самый полный доступ.

* Ring level 1-2 - уровень драйверов и системы.

* Ring level 3 - лохопед-уровень, софт пользователей.

Есть 2 основных вида гипервизоров виртуализации:

1. Bare metal гипервизоры
2. Hosted гипервизоры

__Bare metal гипервизоры__ работают самостоятельно, без ОС. Имеют полный доступ ко всему железу. Виды:

* KVM (Kernel-based virtual Machine)

* VMware vSphere Hypervisor (ESXi)

* Microsoft Hyper-V Server

* Xen

__Hosted гипервизоры__ работают как программы/сервис внутри ОС. Доступ к железу - только через системные вызовы. Следовательно, ограничиваются возможности виртуализации. Виды:

* VMware workstation

* VirtualBox

* Parallels Desktop

Эмуляция - это очень медленно, зато можно на процессоре x86 мзобразить ARM или RISC-архитектуру.

__Современные серверные системы могут понимать, что работают внутри виртуалки и используют паравиртуализацию__ Почитать, как это работает.
Появление технологий виртуализации Intel-VT и AMD-V позволило создать уровень "Ring Level -1", который используется гипервизорами.
![Hardware_virtualization](Images/Hardware_virtualization.png)
Гипервизор создает иллюзию у запущенных ВМ, что у них есть полный доступ к железу Ring 0.

Если ВМ-ки друг от друга отделены и изолированы, как же им друг с другом общаться? В Hyper-V для этого используется шина VMBus. При этом создаются огромные "накладные расходы" на поддержание отдельной ОС со всей трехомундией внутри. Если же нам надо только изолировать одну программу от другой, но нас устраивают средства базовой ОС, ее ядро и окружение, то используют контейнеризацию. Т.к. контейнеры используют окружение Linux, то в Docker-е под Linux они занимают очень мало ресурсов. Если Docker запущен под Windows, то в любом случае тут же включается эмуляция Linux-а и используется ощутимо больше ресурсов.

![Hypervisors VS containers](Images/Hypervisors_VS_containers.png)

[Технологии Linux, которые позволяют создавать изоляцию](https://gitlab.com/technorat/devops-manuals/-/tree/main/Linux/Docs/Isolation):

* __Namespaces__ - изолируют системные ресурсы каждого процесса так, как будто он находится в отдельном компе. Внутри Namespace-а свой набор PID процессов, свой сетевой стэк, свои точки монтирования, пользовательские Id.

* __Cgroups (Control groups)__ - устанавливают лимиты и приоритеты использования системных ресурсов (CPU, ОЗУ, скорость диска, сеть и т.д.). Так мы добиваемся, чтобы один ресурс не сожрал все ресурсы системы.

* __Chroot__ - для процесса внутри chroot какой то подкаталог корневой системы объявляется корневым. В нем создается аналог системной сруктуры каталогов.

LXC, Docker - по сути, это связка этих 3-х технологий (Namespaces, Cgroups, Chroot). LXC, в целом решает на машине поставленную задачу по изоляции. А как перенести подготовленное окружение и программу на другой комп - непонятно, надо изобретать какой то свой набор "костылей". Для решения этой задачи изобрели Docker. Упаковку в переносимые сущности назвали "образами".

[OCI (Open Container Initiative)](https://opencontainers.org) - это открытое сообщество, занимается описанием, документированием спецификаций и стандартизацией того, как должны вести себя контейнеры. Любая реализация контейнеризации обязана придерживаться их стандарта. Основные спецификации по реализации:

* [OCI Runtime Specification](https://github.com/opencontainers/runtime-spec) - спецификация по реализации среды исполнения (Runtime).

* [OCI Image Format Specification](https://github.com/opencontainers/image-spec) - спецификация по реализации переносимых образов.

* [OCI Distribution Specification](https://github.com/opencontainers/distribution-spec) - спецификация по реализации распространения.

__ Runtime __ - та программа, которая непосредственно обеспечивает работу контейнера.

__Низкоуровневые Runtime-ы:__

* __Runc__ - написан на Go. Эталонная каноническая реализация Runtime-а.

* __Crun__ - написан на C.

* __Youki__

* __gVisor__

* __Kata Containers__

__Высокоуровневые Runtime-ы обеспечивают:__

* Абстракцию

* Переносимые результаты работы

* Управляемость

* Безопасность

* Различные интеграции

* Удобство пользовательской работы

* Эффективность

Взаимодействие Docker, Kubernetes с высокоуровневыми и низкоуровневыми Runtime-ами можно увидеть на картинке.

![Взаимодействие Docker и Runtime-ов](Images/Docker_course/Screenshot_20241208_163803.png)

Docker обращается напрямую к высокоуровневому Runtime-у под названием Containerd. Который управляет каким то из низкоуровневых Runtime-ов (Runc, Crun, Youki и т.д.).


Kubernetes мо


